暮霭笑意并不分明，但是闻人疏的直觉是暮霭不不如之前那么生气了。难道自己一通胡乱认错有效果？闻人疏片刻清醒之后又陷入了无尽迷茫。唔，刚刚自己被揍得发懵，说了些个啥子嘞？


“不该忽视我，看不到我的辛苦，勉强算你过了。不该去申请基金，嗯？”暮霭手上的小黑棍，抵在身后及其危险的区域，每一次触碰，哪怕是隔着外裤，都在宣示着肉体决不能和工具抗衡的强硬。


闻人疏簌簌流泪，疼得胡言乱语，他真的不是故意的。本就有伤的身后根本禁不起一点折腾，如今觉得屁股肿起来贴在外裤里衬上，极度不舒适。


“哥，对不起，我太疼了，呜呜呜。” 闻人疏慌忙认错，奈何实践证明似笑非笑的暮霭杀伤力没有减少半分，再次扬手落下的小黑棍，反倒只挑最不耐痛的tun腿交界处。三五下下去，闻人疏第N次弯了腿，七八下打过，闻人疏不知道是不是该不顾一切逃走，哪怕手还在身后绑着。


不得不说，这在实践圈里混过的疏浅对挨打这件事的阈限极高，只不过训诫场景下，一切都不同，没有半分欢愉，只是无尽的惩罚和对身后魔鬼般的折磨。


“哥，哥，我真的错了，小疏知错了，不会胡言乱语，好好分析错误，求你，让我缓缓吧。”


----
暮霭把闻人疏被胶带捆紧的双手解救出来时，他分明看见由于挨打中挣扎而发红差点磨破皮的手腕，心里狠狠疼了一下。


不过最终暮霭还是没有管闻人疏瘫软半跪在地上邋遢姿势，板着脸说：“手腕，活动一下。”


闻人疏被暮霭拉着站起来，暮霭自己扯过来老板椅坐下，平静了的闻人疏自觉站得离暮霭远一些。


“近点儿，这儿。”


然后闻人疏又努力往前挪了三厘米，只不过他身后一直突突疼的屁股正在疯狂地拉他后退。


“怎么，这是委屈了呗。”暮霭终于舒展开来，要开始训|||诫第二轮——谈话。


暮霭浅浅一笑道，“你都胡乱说了些什么，我可都记着，现在给你机会，重新说，不然刚才一趟，重新来过。”


其实暮霭不多不少，加上最先开始被罚重新打的20棍，总总打了闻人疏一百下，放在平时，到不是会让闻人疏吓成这样的，只不过如今惩罚之前不偏不倚地进行了一场疼痛淋漓的实践，可想办公室这一百下的威力。


重新来过这样的话，倒也只是给闻人疏个威慑，暮霭却是不会再打的。只不过挨过打的闻人疏稍显迟钝，显得这样威胁的话及其有效。


----
“哥，我真的知道错了。不应该在此之前都没有认真考虑过基金的结果。我甚至都没有看过评审意见。我……我是对目前的科研状态沾沾自喜，有些骄傲。刚刚在反省的时候，我……呜呜，我该打，没有体会到哥的用意。想了太多没用的。呜呜，我真的是……其实，其实我也不知道为什么，不知道为什么自己有了努力就一定会成功的错觉。至于失败的原因，哥，我也不该归全部归结于运气不好，但是……实话说，我目前，真的看不出本子上有何处硬伤，本就是你和师父都把过关的……我……我，我错了，应该总结失败经验的，而，而不是……出来找人实践。还，还有，我真的是被打疼了才乱说话，我从没后悔写本子申请基金……哥……”


闻人疏一段大长篇剖白讲得中肯，暮霭果真不再为难人，“那，打屈你了？”


只不过闻人疏听来这并不是什么好兆头，“没，没有。”闻人疏只得赶忙说道。


“若是我说，也没打屈了你，那一百下，罚的就是你的态度。看不清现实，还不知反省的态度。”暮霭话说得极重，直把闻人疏的眼泪又逼出来。看不清的，是基金评审的现状，是学术的现状，更是自己身处其中的现状。最可怕的还是深入其中，沾沾自喜而不自知。闻人疏险些就入了业障，在边缘蹦哒的时候被暮霭即使拽回。


原来即便在闻人疏觉得自己受到的无休止的责打之时，暮霭手中也是有数量的。原来哪怕闻人疏觉得再落一鞭自己就会崩溃的责打，只有一百之数。训诫一类，总是需要训诫者一方的绝对清醒，为疼痛的施予添加教导的功效。闻人疏的手不自觉向身后探去，被暮霭一记眼刀扫过去，又赶忙缩回来，只在两侧裤线上反复摩擦。


----
然后，暮霭盯着闻人疏读基金评审意见，然后一点一点批注，又再次一起探讨。项目还是个好项目，更是有其余不少基金可以尝试。


晚饭之后，暮霭又继续盯着把这次学校范围内二审入评的社科项目本子全部拿过来让闻人疏读。闻人疏不明缘由，社科涵盖甚广，不只有他自己涉猎的社会学和经济学，政治，法学，伦理，教育，心理，管理足有十三个本子。


这虽说不上绝密资料，但是在这么短的时间内就收集到了这么全的资料，还是让闻人疏极为吃惊。


迫于暮霭的威压，即便不是自己学科的本子，闻人疏也读了个大概。暮霭在每次闻人疏放下一个本子的时候，都会问闻人疏，如果他是评委，觉得这个本子如何，比起自己的又如何。


起先闻人疏答不上来，因为这并不是同学科同类型的项目的比较，而是跨学科的大横向对比，并比不出个所以然来。只不过暮霭一直执着于这两个问题，闻人疏也渐渐觉出了暮霭的目的。


最后闻人疏问暮霭：“哥，你不罚我，到现在也没找到真正被拒的原因吗？”


暮霭只是拽着他坐到椅子上，尽管坐在椅子上对臀部的挤压让闻人疏有着想嗷嗷叫的感觉，当然，加了椅垫。暮霭顺带揉了揉闻人疏的脖子：“想象一下，我的疏，你站在3000米得山峰上观察两座小山的场景，一座90米高，一座270米。如何？”


闻人疏略有所思：“270米那座比90米的高了三倍。”


“所以呢？”暮霭继续追问。


闻人疏答：“差距很大啊“。


”是啊，我们通常更习惯于关注于两种事物间的局部差异，”暮霭继续说，“但是忽略了更宏观，或者说更实质的原因。”


“那是什么？”


“那是两座非常相似的大山，一座高达3300米，另一座3100米。“


闻人疏再次像做错事孩子一样低下了头。——“是我， 太傲慢了。”


是的，一直都是他自己太傲慢了。


我们所观察到的东西取决于所站的位置，如今看来的自己与听到的不多的其他答辩的“巨大”差距，谁知道是不是站在3000米的山峰上看小山的场景呢。不若站得更远，爬得更高，才能看请更实质和的差别啊。那些评委专家，学界泰斗，未尝不是在发现更实质的差别。何分运气的好坏呢。


此时闻人疏和暮霭两人同时收到了邮寄提示音，发件人是邹教授，内容很简单：小暮，小疏，基金没成不要紧，是咱们运气不好啦。今晚来家里，煮个火锅。



（第三十三章完）


山的故事改编自《蓝图》，最近在看这本书，觉得道理相似，就拿来用了。



谢谢看文一直看到这里的你。《言思君子》正剧快要完了，我努力努力完结掉，嘿嘿。



然后想交流的可以到合集首篇找找。